\chaptr{Concurrence et synchronisation}{1}

L'objectif de ce chapitre est de considérer des programmes qui s'exécutent "au même moment" : soit simultanément, soit en alternance mais de manière entrelacée. On observera des problèmes lorsque deux programmes concurrents cherchent à accéder à la même ressource "en même temps". Il faudra, pour que tout se passe bien, être capable de gérer la synchronisation entre ces programmes.

\section{Introduction}

\index{program counter}
Quand on écrit du code informatique, on considère toujours qu'il s'exécute étape par étape, dans l'ordre. Il y a une notion de "prochaine instruction à exécuter", qui, en machine, correspond au registre {\scshape PC} pour \textit{Program counter} : par défaut, ce registre est incrémenté de un o chaque fois, mais certaines instructions (celles qui permettent de traduire des conditionnelles, des boucles, des appels de fonction...) font "sauter" le contrôle à un autre point.

\medskip

Un point crucial est que l'on suppose que rien ne s'exécute entre deux instructions consécutives, ni en même temps qu'une instruction. Cette hypothèse est légitime dans le cas d'un système uni-processeur, mais de tels systèmes sont en fait relativement rares.

\begin{itemize}
	\item Un système moderne dispose presque systématiquement de plusieurs processeurs (ou plutôt plusieurs cœurs, mais cela revient au même). On a donc plusieurs programmes qui s'exécutent en même temps, et leur exécution n'est pas totalement indépendante : en effet, si certaines ressources sont propres à chaque processeur (par exemple, le compteur de programme), d'autres sont partagées (par exemple, la mémoire vive ou les dispositifs d'entrée-sortie).
	\item Même à l'époque où les machines personnelles n'avaient qu'un seul processeur, les systèmes d'exploitation étaient multi-tâches : plusieurs programmes s'exécutent "en même temps". Bien sûr, avec un seul processeur, il ne peut pas réellement y avoir exécution simultanée, mais on peut entrelacer l'exécution des programmes ; même sur une machine avec plusieurs processeurs, le nombre de programmes actifs à un instant donné est de toute façon bien supérieur au nombre de processeurs physiques. Cet entrelacement va donner l'illusion d'une exécution : l'exécution de votre éditeur de texte va s'interrompre une fraction de seconde pour laisser votre logiciel de messagerie instantanée vérifier si un nouveau message est arrivé, mais vous ne vous en rendrez pas compte.
\end{itemize}

\index{programme!concurrent}
\begin{defi}
	Un programme est concurrent s'il contient plusieurs unités, s'exécutant chacune séquentiellement mais dont les exécutions peuvent être entrelacées.
\end{defi}

\index{programmation!parallèle}
\begin{defi}
	La programmation parallèle exploite la concurrence et la présence de plusieurs unités d'exécution (processeurs) pour accélérer un calcul.
\end{defi}

\textbf{Remarque :} D'un point de vue pratique, ces "unités séquentielles" peuvent être des processus, des fils d'exécution (threads en anglais) ou d'autres mécanismes plus complexes.

\section{Processus}

\subsection{Processus}

\index{processus}
Un processus est une instance d'un programme en cours d'exécution dans un environnement. Sur un ordinateur typique (ou un téléphone, ...), le nombre de processus qui s'exécutent à un instant donné est de l'ordre de quelques centaines. Sur la machine du professeur, en ce moment, s'exécutent $248$ processus dont en voici cinq.

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle, numbers=none]
	USER 		  PID 	%CPU 	%MEM 	STAT 	TIME 		  COMMAND
	root		34705 	0.8 	0.0 	R+ 		0:00.01 	ps au
	pecheux	34173 	0.5 	0.0 	S 		0:00.18 	-bash
	pecheux	34706 	0.3 	0.0 	S+ 		0:00.01 	head
	root		34171 	0.0 	0.1 	Ss 		0:00.04 	login -fp pecheux
	pecheux	34118 	0.0 	0.7 	S+ 		0:07.15 	emacs concurrence.tex
\end{lstlisting}

A chaque fois que l'on "lance un programme", on crée en général un nouveau processus (et en général un seul par "programme", même s'il y a des exceptions).

\subsection{Mémoire virtuelle}

\index{mémoire virtuelle}
Un point très important, mentionné dans le cours de première année, est que le système d'exploitation garantit la séparation complète de la mémoire de chaque processus. Un processus ne manipule jamais directement la mémoire via des adresses physiques, mais uniquement à travers des adresses virtuelles. Une telle adresse virtuelle peut correspondre à une adresse physique dans la mémoire vive de l'ordinateur, à des données qui ne sont pas actuellement en mémoire (mais qui sont sur un stockage de masse comme un disque dur), à rien du tout. Le point important est que chaque processus possède sa propre table de correspondance entre adresses virtuelles et adresses physiques, ce qui assure l'isolation des processus.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/memvirt_memphys.jpg}
	\caption[Mémoire virtuelle et mémoire physique]{Mémoire virtuelle et mémoire physique (figure de M. Pécheux)}
\end{figure}

\medskip

Sur le schéma de la figure 34 :
\begin{itemize}
	\item le segment de code des deux processus est envoyé sur la même zone de la mémoire physique - cela signifie que les deux processus exécutent en fait le même code (deux instances différentes du même programme) ;
	\item la partie "données statiques non initialisées" du processus de droite ne correspond à rien dans la mémoire physique - sans doute parce que ce processus n'a pas encore écrit dans cette zone, et qu'il n'a donc pas encore été nécessaire de lui donner une réalité ;
	\item une partie du tas du processus de gauche est en fait stockée sur le disque, sans doute parce que ces données n'ont pas été lues récemment et que le système a décidé qu'il avait mieux à faire avec la mémoire physique.
\end{itemize}

\subsection{Communication inter-processus}

Il est bien sûr nécessaire que des processus différents puissent communiquer entre eux. Comme deux processus distincts ont une vision complètement disjointe de la mémoire (même quand les deux processus correspondent à deux instances d'un même programme), cela ne peut pas se faire directement (en modifiant une variable qui serait ensuite lue par l'autre processus) : le système d'exploitation va définir des interfaces permettant cette communication. Ces protocoles de communication inter-processus (souvent abrégé en IPC pour inter process communication) ne sont pas au programme.

\subsection{Préemption}

\index{préemption}
La préemption est le fait pour le système d'interrompre l'exécution d'un processus et de le mettre en attente, pour offrir du temps processeur à un autre processus. cette interruption peut : 
\begin{itemize}
	\item avoir été demandée explicitement par le processus (un yield : il cède son tour).
	\item faire suite à un appel système bloquant ou potentiellement bloquant du processus (qui peut attendre une entrée utilisateur pour continuer par exemple).
	\item être purement arbitraire - le processus est simplement arrivé au bout du temps processeur qui lui était alloué, et devra attendre pour recommencer à s'exécuter. 
\end{itemize}

La partie du système qui choisit quel processus interrompre, quand l'interrompre et qui programmer à sa place est l'ordonnanceur (scheduler en anglais). C'est un composant crucial d'un système d'exploitation, qui doit satisfaire plusieurs contraintes : rapidité, équité, gestion des priorités, etc... L'ordonnanceur utilise typiquement une file de priorité pour les processus en attente, mais doit pouvoir gérer les cas particuliers.

\medskip

\textbf{Remarque :} Traditionnellement, l'ordonnanceur Linux utilisait un arbre rouge-noir. Je ne sais pas si c'est encore le cas, mais je le mentionne juste pour montrer que, parfois, ce que l'on apprend peut servir.

\subsection{Changement de contexte}

\index{changement de contexte}
Un changement de contexte est l'ensemble des opérations qu'il faut effectuer pour interrompre l'exécution d'un morceau de code et commencer l'exécution d'un autre morceau.

\begin{itemize}
	\item Un appel de fonction demande de sauvegarder le compteur de programme et les variables locales de la fonction (d'une manière ou d'une autre).
	\item passer d'un fil à un autre dans le même processus (voir section suivante) demande en plus de changer de pile d'appel.
	\item passer d'un processus à un autre ajoute la modification de la correspondance entre mémoire virtuelle et mémoire physique, des descripteurs de fichiers ouverts...
	\item passer d'un processus utilisateur au noyau (ou inversement) demande tout cela, plus un changement de mode du processeur.
\end{itemize}

\section{Fils d'exécution}

\subsection{Fils d'exécution}

\index{fils}
Les fils d'exécution (threads en anglais) fournissent une alternative plus légère aux processus, dans le cas où un même programme veut exécuter plusieurs choses de manière concurrente. Il y a principalement deux raisons de faire cela :
\begin{itemize}
	\item gérer les entrées sorties de manière "non bloquante".
	\item tirer partie de la présence de plusieurs cœurs sur la machine pour accélérer les calculs.
\end{itemize}

La différence fondamentale entre un processus et un fil est que deux processus différents sont complètement indépendants, même s'ils se trouvent exécuter deux copies d'un même programme, alors que les fils (qui sont toujours rattachés à un processus) partagent beaucoup de choses avec les autres fils du même processus.

\medskip

Plus précisément, les différents fils d'un même processus :
\begin{itemize}
	\item partagent le même code.
	\item ont la même vision de la mémoire, et partagent le même tas.
	\item partagent les descripteurs de fichiers, les connexions réseaux...
\end{itemize}

En revanche, chaque fil dispose :
\begin{itemize}
	\item de son propre {\scshape PC}.
	\item de sa propre pile.
\end{itemize}

\textbf{Remarque :} Les différents fils associés à un même processus ont accès à la totalité de la mémoire du processus : en particulier, chaque fil a accès à la pile des autres fils. Attention toutefois au problème de durée de vie des variables:  si un fil fournit un pointeur vers une variable allouée sur sa pile, cette variable a une durée de vie limitée, qui peut être trop courte par rapport à l'utilisation que l'autre fil en fera.

\subsection{Un premier exemple}

On considère le programme suivant comportant trois variables globales :
\begin{itemize}
	\item \codeCaml{nb_fils} qui indique le nombre de fils à créer.
	\item $n$ et $p$ qui indiquent jusqu'à combien chaque fil doit compter (produit $np$) et les valeurs qu'il doit afficher (les multiples de $n$).
\end{itemize}

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	open Printf
	
	let nb_fils = 3
	let n = 10_000_000
	let p = 3
	
	let f index =
		printf "Le fil %d a démarré\n" index;
		for i = 1 to n * p do
			if i mod n = 0 then begin
				printf "Le fil %d a atteint %d\n" index i
			end
		done
		
	let principale () =
		printf "Avant\n";
		let fils = Array.init nb_fils (fun i -> Thread.create f i) in
		printf "Pendant\n";
		for i = 0 to nb_fils - 1 do
			Thread.join fils.(i)
		done;
		printf "Apres\n"
		
	let () = principale ()
\end{listingsbox}

\medskip

\begin{itemize}
	\item \codeCaml{Thread.create : ('a -> 'b) -> 'a -> Thread.t} prend en entrée une fonction \codeCaml{f : 'a -> 'b} et un paramètre $x$, et créé un nouveau fil qui commence immédiatement à exécuter l'appel \codeCaml{f x}. Cette fonction renvoie un identifiant de type \codeCaml{Thread.t} qui permet ensuite de faire référence au nouveau fil.
	\item \codeCaml{Thread.join : Thread.t -> unit} prend l'identifiant d'un fil en entrée et attend que ce fil termine son exécution.
\end{itemize}

En lançant ce programme, on peut par exemple obtenir :

\vspace*{0.3cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./affiche.native
	Avant
	Pendant
	Le fil 0 a demarre
	Le fil 0 a atteint 10000000
	Le fil 1 a demarre
	Le fil 1 a atteint 10000000
	Le fil 1 a atteint 20000000
	Le fil 2 a demarre
	Le fil 2 a atteint 10000000
	Le fil 0 a atteint 20000000
	Le fil 0 a atteint 30000000
	Le fil 1 a atteint 30000000
	Le fil 2 a atteint 20000000
	Le fil 2 a atteint 30000000
	Apres
	\end{listingsbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./affiche.native
	Avant
	Pendant
	Le fil 2 a demarre
	Le fil 2 a atteint 10000000
	Le fil 2 a atteint 20000000
	Le fil 1 a demarre
	Le fil 1 a atteint 10000000
	Le fil 0 a demarre
	Le fil 0 a atteint 10000000
	Le fil 2 a atteint 30000000
	Le fil 1 a atteint 20000000
	Le fil 1 a atteint 30000000
	Le fil 0 a atteint 20000000
	Le fil 0 a atteint 30000000
	Apres
	\end{listingsbox}
\end{minipage}

\medskip

Voici le pseudo-code pour le programme précédent :

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.6\linewidth}
		\begin{algorithmic}
			\Function{F}{index}
			\State Afficher "Le fil \$index a démarré"
			\For{i de $1$ à $p \times n$}
			\If{$i \pmod n = 0$}
			\State Afficher "Le fil \$index a atteint \$i"
			\EndIf
			\EndFor
			\EndFunction
			
			\Function{Principale}{}
			\State Afficher "Avant"
			\State fils $\leftarrow$ {\scshape [CréerFil(F, $0$), $\dots$, CréerFil(F, $N-1$)]}
			\State Afficher "Pendant"
			\For{$i$ de $0$ à $N-1$}
			\State {\scshape JoindreFil}(fils[i])
			\EndFor
			\State Afficher "Après"
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{minipage}
\end{figure}

\medskip

On peut schématiser les exécutions possibles de ce programme par le graphe suivant, où un arc $x \to y$ indique que $x$ s'exécute nécessairement avec $y$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{3\totalheight}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		\path [draw] (-4.5,3) rectangle (-1.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (16.75,3) rectangle (19.25,2) node (v1) {};
		\path [draw] (9.5,3) rectangle (12.25,2) node (v1) {};
		\path [draw] (13.25,3) rectangle (15.75,2) node (v1) {};
		\path [draw] (5.5,3) rectangle (8.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (2.5,3) rectangle (4.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (-0.5,3) rectangle (1.5,2) node (v1) {};
		\node at (-3,2.5) {Affiche "Avant"};
		\node at (0.5,2.5) {Créer fil 0};
		\node at (3.5,2.5) {Créer fil 1};
		\node at (7,2.5) {Affiche pendant};
		\node at (10.75,2.5) {Attend fil 0};
		\node at (14.5,2.5) {Attend fil 1};
		\node at (18,2.5) {Affiche après};
		
		\path [draw] (5.75,0.75) rectangle (8.25,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,0.75) rectangle (4.75,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,0.75) rectangle (1.25,-0.25) node (v1) {};
		\node at (0,0.25) {Affiche (0, 10)};
		\node at (3.5,0.25) {Affiche (0, 20)};
		\node at (7,0.25) {Affiche (0, 30)};
		
		\path [draw] (5.75,-1.5) rectangle (8.25,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,-1.5) rectangle (4.75,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,-1.5) rectangle (1.25,-2.5) node (v1) {};
		\node at (0,-2) {Affiche (0, 10)};
		\node at (3.5,-2) {Affiche (0, 20)};
		\node at (7,-2) {Affiche (0, 30)};
		
		\draw [-latex](-1.5,2.5) -- (-0.5,2.5);
		\draw [-latex](1.5,2.5) -- (2.5,2.5);
		\draw [-latex](4.5,2.5) -- (5.5,2.5);
		\draw [-latex](8.5,2.5) -- (9.5,2.5);
		\draw [-latex](12.25,2.5) -- (13.25,2.5);
		\draw [-latex](15.75,2.5) -- (16.75,2.5);
		\draw [-latex](0.5,2) -- (0.5,1.5) -- (0,1.5) -- (0,0.75);
		\draw [-latex](1.25,0.25) -- (2.25,0.25);
		\draw [-latex](4.75,0.25) -- (5.75,0.25);
		\draw [-latex](1.25,-2) -- (2.25,-2);
		\draw [-latex](4.75,-2) -- (5.75,-2);
		\draw [-latex](8.25,0.25) -- (10.75,0.25) -- (10.75,2);
		\draw [-latex](8.25,-2) -- (14.5,-2) -- (14.5,2);
		\draw [-latex](3.5,2) -- (3.5,1.25) -- (-1.75,1.25) -- (-1.75,-2) -- (-1.25,-2);
	\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Un ordre partiel}
\end{figure}

\medskip
On voit ici la différence fondamentale entre un programme purement séquentiel et un programme concurrent :
\begin{itemize}
	\item dans un programme séquentiel, on a un ordre total sur l'exécution des instructions (qu'on appelle program order, "ordre du programme").
	\item dans un programme concurrent, on a seulement un ordre partiel. Ici, l'ordre partiel est celui défini par la relation d'accessibilité dans le graphe acyclique que l'on a représente : s'il y a un chemin de $x$ à $y$, alors $x$ s'exécute avant $y$.
\end{itemize}

\index{trace d'exécution}
Une trace d'exécution d'un programme concurrent est l'ordre physique dans lequel les instructions ont été exécutées, pour une exécution donnée du programme. Les deux débuts de trace suivants sont compatibles avec le graphe de dépendance, dans le cas d'une exécution sur un seul processeur :

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{6\totalheight}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		\path [draw] (-5.75,6.875) rectangle (11.25,5.875) node (v1) {};
		\node at (-4.25,6.375) {Affiche "Avant"};
		\node at (-2,6.375) {Crée fil 0};
		\node at (0.25,6.375) {Affiche (0, 10)};
		\node at (2.75,6.375) {Affiche (0, 20)};
		\node at (5,6.375) {Crée fil 1};
		\node at (7.25,6.375) {Affiche (1, 10)};
		\node at (9.75,6.375) {Affiche (0, 30)};
		\draw (-2.875,6.875) -- (-2.875,5.875);
		\draw (-1,5.875) -- (-1,6.875);
		\draw (1.5,6.875) -- (1.5,5.875);
		\draw (4,6.875) -- (4,5.875);
		\draw (6,6.875) -- (6,5.875);
		\draw (8.5,6.875) -- (8.5,5.875);
		
		\path [draw] (-5.75,5.375) rectangle (11.25,4.375) node (v1) {};
		\node at (-4.25,4.875) {Affiche "Avant"};
		\node at (-2,4.875) {Crée fil 0};
		\node at (-0.125,4.875) {Crée fil 1};
		\node at (2.125,4.875) {Affiche (1, 10)};
		\node at (4.625,4.875) {Affiche (0, 10)};
		\node at (7.3125,4.875) {Affiche "Pendant};
		\node at (10,4.875) {Affiche (0, 20)};
		\draw (-2.875,5.375) -- (-2.875,4.375);
		\draw (-1.125,4.375) -- (-1.125,5.375);
		\draw (0.875,5.375) -- (0.875,4.375);
		\draw (3.375,5.375) -- (3.375,4.375);
		\draw (5.875,5.375) -- (5.875,4.375);
		\draw (8.75,5.375) -- (8.75,4.375);
		
		
		\node at (11.75,6.375) {$\dots$};
		\node at (11.75,4.875) {$\dots$};
	\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Deux traces possibles, avec un seul processeur}
\end{figure}

\section{Un compteur}

Considérons à présent le programme suivant, où compteur est une variable globale (ou en tout cas partagée entre les différents fils) :

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{algorithmic}
		\Function{Incrémente}{n}
		\For{$i$ de $1$ à $n$}
		\State compteur $\leftarrow$ compteur $+1$
		\EndFor
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{algorithmic}
		\Function{Principale}{N}
		\State $T_1 \leftarrow$ {\scshape CréerFil(Incrémente, $N$)}
		\State $T_2 \leftarrow$ {\scshape CréerFil(Incrémente, $N$)}
		\State {\scshape JoindreFil($T_1$)}
		\State {\scshape JoindreFil($T_2$)}
		\State Afficher compteur
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{minipage}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{3\totalheight}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		\path [draw] (-4.5,3) rectangle (-1.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (21.75,3) rectangle (24.75,2) node (v1) {};
		\path [draw] (14.5,3) rectangle (17.25,2) node (v1) {};
		\path [draw] (18.25,3) rectangle (20.75,2) node (v1) {};
		\path [draw] (2.5,3) rectangle (4.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (-0.5,3) rectangle (1.5,2) node (v1) {};
		\node at (-3,2.5) {counter = 0};
		\node at (0.5,2.5) {Créer $T_1$};
		\node at (3.5,2.5) {Créer $T_2$};
		\node at (15.75,2.5) {Joindre $T_1$};
		\node at (19.5,2.5) {Joindre $T_2$};
		\node at (23.25,2.5) {Affiche counter};
		
		\path [draw] (5.75,0.75) rectangle (8.25,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,0.75) rectangle (4.75,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,0.75) rectangle (1.25,-0.25) node (v1) {};
		\node at (0,0.25) {counter++};
		\node at (3.5,0.25) {counter++};
		\node at (7,0.25) {counter++};
		
		\path [draw] (5.75,-1.5) rectangle (8.25,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,-1.5) rectangle (4.75,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,-1.5) rectangle (1.25,-2.5) node (v1) {};
		\node at (0,-2) {counter++};
		\node at (3.5,-2) {counter++};
		\node at (7,-2) {counter++};
		
		\path [draw] (11.25,0.75) rectangle (13.25,-0.25) node (v1) {};
		
		\path [draw] (11.25,-1.5) rectangle (13.25,-2.5) node (v1) {};
		
		\draw [-latex](-1.5,2.5) -- (-0.5,2.5);
		\draw [-latex](1.5,2.5) -- (2.5,2.5);
		\draw [-latex](17.25,2.5) -- (18.25,2.5);
		\draw [-latex](20.75,2.5) -- (21.75,2.5);
		\draw [-latex](0.5,2) -- (0.5,1.5) -- (0,1.5) -- (0,0.75);
		\draw [-latex](1.25,0.25) -- (2.25,0.25);
		\draw [-latex](4.75,0.25) -- (5.75,0.25);
		\draw [-latex](1.25,-2) -- (2.25,-2);
		\draw [-latex](4.75,-2) -- (5.75,-2);
		\draw [-latex](3.5,2) -- (3.5,1.25) -- (-1.75,1.25) -- (-1.75,-2) -- (-1.25,-2);
		\draw [-latex](4.5,2.5) -- (14.5,2.5);
		
		\draw [-latex](8.25,0.25) -- (9.25,0.25);
		\draw [-latex](10.25,0.25) -- (11.25,0.25);
		\draw [-latex](8.25,-2) -- (9.25,-2);
		
		\draw [-latex](10.25,-2) -- (11.25,-2);
		\node at (9.75,0.25) {$\dots$};
		\node at (9.75,-2) {$\dots$};
		\node at (12.25,0.25) {counter++};
		\node at (12.25,-2) {counter++};
		\draw [-latex](13.25,0.25) -- (15.75,0.25) -- (15.75,2);
		
		\draw [-latex](13.25,-2) -- (19.5,-2) -- (19.5,2);
	\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Un premier découpage.}
\end{figure}

\medskip

Traduisons-le cette fois en $C$, en laissant pour l'instant de côté les difficultés liées au langage :

\medskip

\begin{listingsbox}{myc}{C}
	#include <stdio.h>
	#include <pthread.h>
	int counter = 0;
	void *increment(void *arg){
		int n = *(int*)arg;
		for (int i = 1; i <= n; i++) {
			counter++;
		}
		return NULL;
	}
	int main(void){
		int N = 1000000;
		pthread_t t1, t2;
		pthread_create(&t1, NULL, increment, &N);
		pthread_create(&t2, NULL, increment, &N);
		pthread_join(t1, NULL);
		pthread_join(t2, NULL);
		printf("Counter = %d\n", counter);
		return EXIT_SUCCESS;
	}
\end{listingsbox}

\medskip

Si on applique simplement le principe esquissé sur l'exemple précédent, on obtient le graphe de dépendance suivante de la figure $4$. Les traces admissibles contiennent toutes deux millions de \codeCaml{counter++} entre l'exécution de \codeCaml{counter = 0} et celle de "Afficher \codeCaml{counter}". Et pourtant :

\medskip

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./counter.exe
	Counter = 1437784
	\end{listingsbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./counter.exe
	Counter = 1233609
	\end{listingsbox}
\end{minipage}

\medskip

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./counter.exe
	Counter = 1379477
	\end{listingsbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
		> ./counter.exe
		Counter = 1098386
	\end{listingsbox}
\end{minipage}

\medskip

Le problème, c'est que nous avons fait plusieurs hypothèses implicites, dont l'une est particulièrement problématique : l'atomicité des opérations. Lorsque nous avons représenté notre graphe de dépendance, nous avons fait un certain nombre de choix arbitraires. Par exemple, un tour de boucle ne se résume pas à l'exécution de \codeCaml{counter++} : il faut aussi incrémenter \codeCaml{i}, tester si la condition \codeCaml{i <= n} est vérifiée. Mais le vrai problème, c'est que nous avons considéré que l'opération \codeCaml{counter++} formait un seul bloc. Écrivons la boucle de façon parfaitement équivalente :

\medskip

\begin{listingsbox}{myc}{C}
	for (int i = 1; i <= n; i++) {
		int tmp = counter;
		counter = tmp + 1;
	}
\end{listingsbox}

\medskip

Nous allons toujours négliger les blocs correspondant aux opérations sur $i$ (c'est raisonnable, parce que $i$ est locale au fil), mais séparer les deux instructions \codeCc{int tmp = counter;} et \codeCc{counter = tmp + 1;}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{3\totalheight}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		\path [draw] (-4.5,3) rectangle (-1.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (21.75,3) rectangle (24.75,2) node (v1) {};
		\path [draw] (14.5,3) rectangle (17.25,2) node (v1) {};
		\path [draw] (18.25,3) rectangle (20.75,2) node (v1) {};
		\path [draw] (2.5,3) rectangle (4.5,2) node (v1) {};
		\path [draw] (-0.5,3) rectangle (1.5,2) node (v1) {};
		\node at (-3,2.5) {counter = 0};
		\node at (0.5,2.5) {Créer $T_1$};
		\node at (3.5,2.5) {Créer $T_2$};
		\node at (15.75,2.5) {Joindre $T_1$};
		\node at (19.5,2.5) {Joindre $T_2$};
		\node at (23.25,2.5) {Affiche counter};
		
		\path [draw] (5.75,0.75) rectangle (8.25,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,0.75) rectangle (4.75,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,0.75) rectangle (1.25,-0.25) node (v1) {};
		\node at (0,0) {counter++};
		\node at (3.5,0) {counter++};
		\node at (7,0) {counter++};
		
		\path [draw] (5.75,-1.5) rectangle (8.25,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (2.25,-1.5) rectangle (4.75,-2.5) node (v1) {};
		\path [draw] (-1.25,-1.5) rectangle (1.25,-2.5) node (v1) {};
		\node at (0,-2.25) {counter++};
		\node at (3.5,-2.25) {counter++};
		\node at (7,-2.25) {counter++};
		
		\path [draw] (11.25,0.75) rectangle (13.25,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (11.25,-1.5) rectangle (13.25,-2.5) node (v1) {};
		
		\path [draw] (14.25,0.75) rectangle (16.25,-0.25) node (v1) {};
		\path [draw] (14.25,-1.5) rectangle (16.25,-2.5) node (v1) {};
		
		
		\draw [-latex](-1.5,2.5) -- (-0.5,2.5);
		\draw [-latex](1.5,2.5) -- (2.5,2.5);
		\draw [-latex](17.25,2.5) -- (18.25,2.5);
		\draw [-latex](20.75,2.5) -- (21.75,2.5);
		\draw [-latex](0.5,2) -- (0.5,1.5) -- (0,1.5) -- (0,0.75);
		\draw [-latex](1.25,0.25) -- (2.25,0.25);
		\draw [-latex](4.75,0.25) -- (5.75,0.25);
		\draw [-latex](1.25,-2) -- (2.25,-2);
		\draw [-latex](4.75,-2) -- (5.75,-2);
		\draw [-latex](3.5,2) -- (3.5,1.25) -- (-1.75,1.25) -- (-1.75,-2) -- (-1.25,-2);
		
		\draw [-latex](4.5,2.5) -- (14.5,2.5);
		\draw [-latex](8.25,0.25) -- (9.25,0.25);
		\draw [-latex](10.25,0.25) -- (11.25,0.25);
		\draw [-latex](8.25,-2) -- (9.25,-2);
		
		\draw [-latex](10.25,-2) -- (11.25,-2);
		\node at (9.75,0.25) {$\dots$};
		\node at (9.75,-2) {$\dots$};
		\node at (12.25,0) {counter++};
		\node at (12.25,-2.25) {counter++};
		\node at (15.25,0) {counter++};
		\node at (15.25,-2.25) {counter++};
		\draw [-latex](13.25,0.25) -- (14.25,0.25);
		\draw [-latex](13.25,-2) -- (14.25,-2);
		
		\draw [-latex](16.25,0.25) -- (17,0.25) -- (17,1.25) -- (15.75,1.25) -- (15.75,2);
		\draw [-latex](16.25,-2) -- (19.5,-2) -- (19.5,2);
		\node at (0,0.5) {tmp1 =};
		\node at (3.5,0.5) {tmp1 =};
		\node at (7,0.5) {tmp1 =};
		\node at (12.25,0.5) {tmp1 =};
		\node at (15.25,0.5) {tmp1 =};
		\node at (0,-1.75) {tmp2 =};
		\node at (3.75,-1.75) {tmp2 =};
		\node at (7,-1.75) {tmp2 =};
		\node at (12.25,-1.75) {tmp2 =};
		\node at (15.25,-1.75) {tmp2 =};
	\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Un découpage plus fin.}
\end{figure}

On comprend bien d'où vient le problème, puisque, indépendamment de la suite, le début de trace donné ne peut pas résulter en un affichage "correct" (i.e. 2000000) :
\begin{itemize}
	\item $T_1$ a lu \codeCaml{counter} qui valait $0$ et l'a stocké dans sa variable locale \codeCaml{tmp1} ; $T_2$ a ensuite lu \codeCaml{counter}, qui valait toujours $0$ et l'a stocké dans \codeCaml{tmp2}.
	\item $T_1$ a écrit \codeCaml{tmp1 + 1}, c'est-à-dire $1$, dans \codeCaml{counter} ; $T_2$ a écrit \codeCaml{tmp2 + 1}, c'est-à-dire $1$ dans \codeCaml{counter}.
\end{itemize}

On a donc raté une incrémentation : on est censé avoir incrémenté deux fois, mais \codeCaml{counter} vaut seulement $1$.

\section{Atomicité}

Dans cette partie, on parle d'atomicité, c'est-à-dire ce qui caractérise notamment les opérations élémentaires.

\index{atomique}
\begin{defi}
	Une opération est dite atomique si elle prend effet de manière ponctuelle, à un certain instant, situé entre celui où elle a été appelée et celui auquel elle renvoie.
\end{defi}

Cette définition demanderait à être précisée, mais nous l'accepterons telle quelle, et nous supposerons que :
\begin{itemize}
	\item une opération élémentaire (lecture ou écriture d'une valeur simple, comme un booléen, un entier, un flottant, un pointeur) est atomique.
	\item les autres opérations (comme une incrémentation par exemple) ne le sont pas.
\end{itemize}

Nous avons illustré, dans la partie précédente, les problèmes qui peuvent survenir lorsqu'une même variable est partagé par plusieurs fils et que ceux-ci cherchent à y accéder de manière concurrente. Pour l'incrémentation d'un simple compteur partagé, nous avons vu que des opérations qui pourraient sembler atomiques, comme par exemple l'incrémentation d'un compteur, ne le sont pas. On peut visualiser la non atomicité de \codeCaml{incr compteur} par exemple, en le réécrivant sous la forme : 

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let foo = !ccompteur in
	let bar = foo + 1 in (* Ici il peut se passer des choses *)
	compteur := bar
\end{listingsbox}

\medskip

Il est possible que quelque chose interagisse avec le compteur entre le moment où sa valeur est lue et le moment où celle-ci est modifiée par un fil.

\medskip

\textbf{Remarque :} Il existe en C et en OCaml des types atomiques qui garantisses que les opérations élémentaires sur ces types se font de manière atomique. Ceci n'est pas au programme.

\medskip 

En OCaml, on peut utiliser la bibliothèque Atomic.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	# let r = Atomic.make 0;;
	val r : int Atomic.t = <abstr>
	# Atomic.incr r;;
	(* Opération atomique *)
	# Atomic.get r;;
	- : int = 1_{}
\end{listingsbox}

\medskip

 En $C$ on peut utiliser l'en-tête \codeCc{stdatomic.h} qui propose plusieurs types atomiques, dont \codeCc{atomic_int} et \codeCc{atomic_bool} par exemple.
	
\medskip

\begin{listingsbox}{myc}{C}
	atomic_int r = 0;
	r++; // Opération atomique
	printf("%d\n", r);
\end{listingsbox}

\medskip

On peut donc utiliser ces types atomiques pour des opérations élémentaires. Mais supposons que l'on souhaite exécuter une section critique, comme par exemple incrémenter $n$ fois un compteur ou une autre suite d'opérations plus complexes, sans qu'aucun fil ne puisse interagir avec ce compteur pendant ce temps-là. Les types atomiques ne suffisent alors pas non plus.

\section{Verrous et exclusion mutuelle}

Un bloc de code durant l'exécution duquel un fil doit posséder un accès exclusif à une ressource partagée (par exemple une variable \codeCaml{counter}) est appelé section critique. Garantir l'exclusivité de cet accès, et éventuellement d'autres propriétés, est le problème dit de l'exclusion mutuelle.

\index{mutex}
\index{verrou}
\begin{defi}
	Un mutex (pour MUTual EXclusion) ou verrou est une primitive de synchronisation qui offre (au minimum) l'interface suivante, où $m$ est un mutex :
	\begin{itemize}
		\item une fonction {\scshape CreateLock()} qui renvoie un nouveau mutex initialement libre (non verrouillé).
		\item une fonction {\scshape Lock}(m) qui, si le mutex est libre, verrouille ce mutex. Si le mutex n'est pas libre, cette fonction attend un temps indéterminé, et possiblement infini, que le mutex soit libre. Lorsque l'appel à {\scshape Lock}(m) termine, le fil ayant effectué l'appel possède le mutex.
		\item une fonction {\scshape Unlock}(m) qui déverrouille le mutex.
	\end{itemize}
\end{defi}

On va donc entourer chaque section critique dans chaque fil par un appel à {\scshape Lock} avant d'entrer dans la section critique, suivi d'un appel à {\scshape Unlock} juste après en être sorti.

\remarklist{
	\item A tout moment, le verrou est tenu (verrouillé) par zéro ou par un seul fil.
	\item Un fil ne possédant pas le verrou peut appeler la fonction {\scshape Lock}.
	\item Si un fil possède le verrou, il en garde la possession jusqu'à ce qu'il appelle {\scshape Unlock}
}

\newpage

\index{exclusion mutuelle}
\index{inter-blocage}
\index{famine}
\begin{defi}
	En supposant que tout fil qui tient le verrou fini par le relâcher au bout d'un temps fini, un verrou satisfait :
	\begin{itemize}
		\item l'exclusion mutuelle s'il est toujours tenu par au plus un fil.
		\item l'absence d'inter-blocage si lorsqu'au moins un fil tente d'acquérir ou de relâcher le verrou, au moins un fil finit par y parvenir.
		\item l'absence de famine si, lorsqu'un certain fil tente d'acquérir ou de relâcher le verrou, ce fil finit par y parvenir.
	\end{itemize}
\end{defi}

\remarklist{
	\item De manière évidente, l'absence de famine implique l'absence d'inter-blocage.
	\item La propriété d'exclusion mutuelle est un exemple de propriété de safety : elle affirme que quelque chose ne peut jamais se produire.
	\item Les deux autres propriétés sont, elles, des propriétés de liveness : elles affirment que quelque chose finira forcément par se produire.
	\item Un verrou qui ne satisfait pas l'exclusion mutuelle n'est pas un verrou, et un verrou qui ne satisfait pas l'inter-blocage n'est pas un verrou utilisable. L'absence de famine, en revanche, peut ne pas être satisfaite dans certaines implémentations pourtant utilisées - et inversement, des implémentations peuvent offrir des garanties d'équité plus fortes (par exemple, que l'acquisition du verrou se fait dans l'ordre des demandes).
}

Traduisons notre exemple de compteur en OCaml et ajoutons-y un verrou :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let counter = ref 0
	let lock = Mutex.create ()
	
	let incrementation_multiple n =
		for i = 0 to n - 1 do
		Mutex.lock lock;
		(* Début de la section critique *)
		counter := !counter + 1;
		(* Fin de la section critique *)
		Mutex.unlock lock
	done
	
	let main () =
		let n = 1_000_000 in
		let t0 = Thread.create incrementation_multiple n in
		let t1 = Thread.create incrementation_multiple n in
		Thread.join t0;
		Thread.join t1;
		Printf.printf "counter = %d\n" !counter
	
	let () = main ()
\end{listingsbox}

\medskip

Le module Mutex propose une implémentation des verrous en OCaml. Nous introduirons en TP les fonctions permettant d'utiliser des verrous en C. 

\medskip

Les verrous sont de type \codeCaml{Mutex.t}. Une fonction \codeCaml{Mutex.create : unit -> Mutex.t} permet de créer un nouveau mutex. La fonction \codeCaml{Mutex.lock : Mutex.t -> unit} permet d'attendre qu'un mutex soit libre pour ensuite le verrouiller. Enfin, la fonction \codeCaml{Mutex.unlock : Mutex.t -> unit} permet de relâcher le mutex. 

\medskip

On obtient bien le résultat souhaité :

\medskip

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./counter.nat
	counter = 2000000
	\end{listingsbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
	> ./counter.nat
	counter = 2000000
	\end{listingsbox}
\end{minipage}

\medskip

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
		> ./counter.nat
		counter = 2000000
	\end{listingsbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{listingsbox}{mybash}{Bash}
		> ./counter.nat
		counter = 2000000
	\end{listingsbox}
\end{minipage}

\medskip

Ici, on dépend du bon vouloir de chacun pour assurer un comportement correct : c'est au programmeur de bien penser à protéger sa section critique par une paire {\scshape Lock / Unlock}. De manière, si un fil appelle \codeCaml{Lock} alors qu'il tient déjà le verrou ou appelle {\scshape Unlock} alors qu'il ne le tient pas, tout peut arriver.


\section{Implémentation d'un mutex}

Dans cette partie, on se demande comment on pourrait réaliser une implémentation d'un verrou (mutex) et on présente deux algorithmes qui permettent d'atteindre ce but. Attention, cette partie suit un but pédagogique. On n'implémente pas un véritable mutex de cette manière.

\medskip

Rappelons que l'on souhaite garantir deux propriétés :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Exclusion mutuelle :} au plus un fil peut entrer dans la section critique.
	\item \textbf{Absence d'interblocage :} lorsqu'au moins un fil tente d'acquérir ou de relâcher le verrou, au moins un fil finit par y parvenir.
\end{itemize}

On suppose que pour tout fil, le temps en section critique est fini et se déroule sans erreurs. En particulier, on suppose qu'il n'y a pas d'interruption prématurée du programme dans la section critique, sinon bien évidemment le fil ne relâche jamais le verrou, quelle que soit l'implémentation. 

\medskip

Chaque fil peut vouloir rentrer un certain nombre de fois dans sa section critique (zéro, une ou plusieurs fois) de manière indépendante (ce n'est pas forcément le même nombre de fois pour chaque fil).

\medskip

\textbf{Remarque :} Contrairement à l'interface abstraite pour la structure de mutex présentée précédemment, on suppose ici que l'on passe l'identifiant du fil aux fonctions.

\medskip

\subsection{Algorithme de Peterson}

\index{{\scshape Algorithme}!de Peterson}
Essayons de concevoir un mutex, avec comme seule brique de base des registres atomiques booléens. On se limite au cas de deux fils d'exécution, l'interface souhaitée est donc :
\begin{itemize}
	\item {\scshape CreateLock()}, qui renvoie un nouveau verrou libre.
	\item {\scshape Lock}$(m, t)$, où $m$ est le verrou et $t$ est l'identifiant du fil (qui vaut nécessairement $0$ ou $1$).
	\item {\scshape Unlock}$(m,t)$, de même.
\end{itemize}

On ajoute une remarque, qui est valable de manière générale pour les mutex : si un fil appelle {\scshape Lock} alors qu'il tient déjà le verrou, ou {\scshape Unlock} alors qu'il ne le tient pas, le comportement est non défini.

\medskip

On suppose que chacun des fils utilise correctement le mutex, c'est-à-dire qu'il entoure sa section critique d'un appel à {\scshape Lock} et d'un appel à {\scshape Unlock} :

\medskip

\begin{flushleft}
	Non critique\\
	{\scshape Lock}$(m, t)$\\
	... \hspace{13cm} $\triangleright$ Section critique\\
	... \hspace{13cm} $\triangleright$ Section critique\\
	{\scshape Unlock}$(m, t)$\\
	Non critique
\end{flushleft}

\medskip

Dans la suite, on étudie cinq algorithmes différents.

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\textbf{Première tentative :} On utilise un tableau \codeCaml{lock} de deux booléens : \codeCaml{lock[i]} est vrai si et seulement si le fil $i$ possède le verrou. Notre verrou est donc un type enregistrement avec un seul champ \codeCaml{lock}.
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Un mutex faux}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape CreateLock}}{}
			\State \Return $\{\text{lock} = [\text{false}, \text{false}]\}$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{}
			\State m.lock[t] $\leftarrow$ false
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Lock}}{m, t}
			\State other $\leftarrow$ $1 - t$
			\While{m.lock[other]}
			\State Rien \hspace{1cm} $\triangleright$ Attente active.
			\EndWhile
			\State m.lock[t] $\leftarrow$ true
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\textbf{Deuxième tentative :} On utilise toujours un tableau de deux booléens, mais sa signification change quelque peu : il n'indique pas si le fil possède le verrou, mais s'il souhaite l'acquérir.
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Encore un mutex faux}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape CreateLock}}{}
			\State \Return $\{\text{want} = [\text{false}, \text{false}]\}$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{}
			\State m.want[t] $\leftarrow$ false
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Lock}}{m, t}
			\State other $\leftarrow$ $1 - t$
			\State m.want[t] $\leftarrow$ true
			\While{m.want[other]}
			\State Rien \hspace{1cm} $\triangleright$ Attente active.
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

\vspace*{0.5cm}

\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
	\textbf{Troisième tentative :} On utilise une variable \codeCaml{turn} qui indique quel fil possède la priorité. De manière arbitraire, le fil $0$ a la priorité au départ.
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Encore un mutex faux}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape CreateLock}}{}
			\State \Return $\{\text{turn} = 0\}$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{}
			\State m.turn $\leftarrow$ $1 - t$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Lock}}{m, t}
			\State other $\leftarrow$ $1 - t$
			\While{m.turn = other}
			\State Rien \hspace{1cm} $\triangleright$ Attente active.
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
	\textbf{Quatrième tentative :} On combine les deux idées : deux booléens indiquant si chaque fil souhaite acquérir le verrou, et une variable indiquant qui a la priorité.
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Un autre mutex, mais pour changer il est faux !}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape CreateLock}}{}
			\State \Return $\{\text{turn} = 0\text{; want} = [\text{false}, \text{false}]\}$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{}
			\State m.want[t] $\leftarrow$ false
			\State m.turn $\leftarrow$ $1 - t$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Lock}}{m, t}
			\State m.want[t] $\leftarrow$ true
			\State m.turn $\leftarrow$ $t$
			\While{m.turn $= 1 - t$ et m.want[$1 - t$]}
			\State Rien \hspace{1cm} $\triangleright$ Attente active.
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

\vspace*{0.5cm}

\textbf{Cinquième tentative - algorithme de Peterson :} On reprend presque entièrement la tentative précédente, sauf que chaque fil commence par céder sa priorité. 

\medskip

\textbf{Remarque :} Il est important de bien retenir l'idée de l'algorithme de Peterson : avant de rentrer en section critique, on indique que l'on souhaite y rentrer et on commence par céder la priorité à l'autre fil.

\begin{algorithm}
	\caption{Algorithme de Peterson}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{algorithmic}[H]
			\Function{{\scshape CreateLock}}{}
			\State \Return $\{\text{turn} = 0\text{; want} = [\text{false}, \text{false}]\}$
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{}
			\State m.want[t] $\leftarrow$ false
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.56\textwidth}
		\begin{algorithmic}[H]
			\Function{{\scshape Lock}}{m, t}
			\State m.want[t] $\leftarrow$ true
			\State m.turn $\leftarrow$ $1 - t$
			\While{m.turn $= 1 - t$ et m.want[$1 - t$]}
			\State Rien \hspace{1cm} $\triangleright$ Attente active.
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{minipage}
\end{algorithm}

\medskip

On présente quelques remarques sur l'algorithme de Peterson :
\remarklist{
	\item  \textbf{Limitation à deux fils :} Bien évidemment, un verrou ne fonctionnant que pour deux fils ne présente qu'un intérêt limité. Nous verrons dans la partie suivante l'algorithme dit de la boulangerie de Lamport, qui nous permettra de nous affranchir de cette limite ; les autres problèmes signalés ici persisteront, en revanche.
	\item \textbf{Attente active :} Dans l'algorithme de Peterson, un fil bloqué en attendant d'acquérir le verrou n'est pas bloqué au sens du système d'exploitation : il exécute en permanence des instructions (plus précisément, il est dans une boucle extrêmement serrée de quelques instructions processeur). Un verrou qui utilise cette technique est couramment appelé un spinlock. Il est tout à fiat raisonnable de faire un peu d'attente active, mais le faire de manière non bornée comme ici est une très mauvaise idée. Le cas le plus absurde est celui où le fil qui tient le verrou ne peut pas s'exécuter car l'autre fil est en train de tourner en rond pour essayer d'acquérir ce verrou.
	\item \textbf{Pas de communication avec le système :} Il y a (presque) systématiquement plus de fils actifs sur une machine que de processeurs (en tenant compte de tous les programmes qui sont en train de s'exécuter). Répartir le temps processeur entre ces différents fils est le travail de l'ordonnanceur, qui est l'un des composants majeurs du noyau du système d'exploitation. Dans le cas d'un mutex, il est fortement souhaitable de communiquer avec cet ordonnanceur, pour qu'il évite par exemple de mettre un fil en sommeil alors qu'il tient un mutex qu'un autre fil tente d'acquérir. Écrire un bon mutex sans interagir avec le noyau est complètement impossible.
	\item \textbf{Ça marche en théorie, mais\dots :} Un point qui est quand même important : si vous traduisez directement le pseudo-code de l'algorithme de Peterson en $C$, vous vous rendrez assez vite compte que cela ne fonctionne pas ! En effet, le compilateur et le processeur ont le droit de se permettre d'échanger l'ordre de deux instructions, tant que cela ne change pas le résultat du programme, ou de supprimer des parties de codes qui ne servent à rien comme par exemple une boucle \codeCc{while (cond) {}} dans laquelle on détecte que \codeCc{cond} ne peut pas changer. Mais ces optimisations ne sont valables que pour un programme isolé, pas pour des programmes concurrents !
	\item \textbf{Il existe des instructions conçues pour ce genre de choses :} L'intérêt de l'algorithme de Peterson est qu'il nécessite seulement des registres atomiques : des variables sur lesquelles les écritures et les lectures prennent effet de manière ponctuelle, et sur lesquelles il y a une notion d'ordre que nous préciserons. Le point précédent montre que cette hypothèse n'est pas forcément vérifiée avec un processeur et un compilateur moderne - mais d'un autre côté, ces processeurs modernes offrent tous des opérations atomiques plus riches qu'une simple lecture ou écriture. Ne pas en tirer parti quand on implémente un mutex, c'est dommage.
	\item \textbf{\textit{Don't try this at home :}} De manière générale, écrire ses propres primitives de synchronisation est une très mauvaise idée, encore nettement plus mauvaise de ré-écrire sa propre fonction de tri plutôt que d'utiliser celle fournie par la bibliothèque standard de votre langage préféré. Cela n'empêche bien sûr pas qu'il puisse être formateur d'étudier quelques manières un peu naïves de le faire.
}

\subsection{Algorithme de la boulangerie de Lamport}

\index{{\scshape Algorithme}!de la boulangerie de Lamport}
Étendre l'algorithme de Peterson au cas où $n$ fils doivent partager l'accès à une ressource n'est pas évident. Le problème principal est que si l'on imagine par exemple un tableau de $n$ booléens pour remplacer \codeCaml{want}, on ne peut pas raisonnablement espérer lire l'intégralité du tableau en une seule opération atomique : on va devoir faire une boucle et entre le moment où l'on a constaté que la case d'indice zéro valait \codeCc{false} et celui où l'on est arrivé à la fin du tableau, le contenu de la case zéro a tout à fait pu changer.

\medskip

Un algorithme classique qui résout ce problème est l'algorithme de la boulangerie de Lamport. On suppose pour simplifier que les fils qui vont utiliser le verrou sont numérotés $0, \dots, n-1$ et que le numéro du fil est passé comme argument à {\scshape Lock} et {\scshape Unlock}.

\begin{itemize}
	\item Il y a deux tableaux de taille $n$ : \codeCaml{want} qui contient des booléens et \codeCaml{ticket} qui contient des entiers (positifs).
	\item \codeCc{want[i]} vaudra \codeCc{true} quand le fil $i$ veut acquérir le verrou, ou le possède (comme dans l'algorithme de Peterson).
	\item \codeCc{ticket[i]} est une sorte de numéro d'ordre : si $i$ et $j$ sont tels que \codeCc{ticket[i] < ticket[j]}, alors le fil $i$ est prioritaire sur le fil $j$.
	\item Quand un fil veut acquérir le verrou, il passe d'abord dans une section que nous appellerons vestibule, pendant laquelle il ne peut être bloqué (mais peut bien sûr être interrompu). Dans cette section, il exécute les actions suivantes :
	\begin{itemize}
		\item il lève son drapeau (il écrit \codeCc{true} dans \codeCc{want[i]}).
		\item il lit toutes les valeurs des \codeCc{ticket[j]} dans un ordre quelconque, et en détermine le maximum $m$.
		\item il prend alors le premier ticket disponible en écrivant $m+1$ dans \codeCc{ticket[i]}.
	\end{itemize}
	\item Le fil arrive ensuite dans la section d'attente. L'idée est alors que le fil détermine si, parmi tous les fils voulant rentrer en section critique (ou y étant déjà), c'est lui qui est le plus prioritaire, et qu'il fasse une attente active jusqu'à ce que ce soit le cas. Pour cela, il lit les valeurs de \codeCc{ticket[j]} pour tous les $j$ tels que \codeCc{want[j]} vaille \codeCc{true} : si son ticket est strictement plus petit que toutes ces valeurs, alors il prend le verrou.
	\item Il y a cependant un problème : il est tout à fait possible que plusieurs fils possèdent le même ticket. En effet, un fil $i$ peut parcourir le tableau \codeCc{ticket} et trouver $m$ comme maximum. En même temps, ou en tout cas avant que $i$ ait eu le temps d'écrire $m+1$ dans \codeCaml{ticket[i]}, un autre fil $j$ parcourt le tableau, et trouve également $m$ comme maximum ; les deux fils choisissent ensuite le ticket $m+1$. Ce problème n'est pas immédiat à résoudre :
	\begin{itemize}
		\item si un fil ne peut rentrer que si son ticket est strictement plus petit que ceux des autres fils en attente, on aura un interblocage en cas d'égalité.
		\item si d'un autre côté on autorise un fil à rentrer quand son ticket est inférieur ou égal à tous les autres, on n'assure plus l'exclusion mutuelle.
	\end{itemize}
	Une solution est d'utiliser l'identifiant du fil pour départager les \textit{ex æquo} : on compare les couples \codeCc{(ticket[i], i)} lexicographiquement. il est alors impossible que deux fils différents aient la même priorité.
\end{itemize}

On obtient l'algorithme suivant :
\begin{algorithm}
	\caption{Boulangerie de Lamport}
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape CreateLock}}{n}
			\State want $\leftarrow$ [false, \dots, false]
			\State ticket $\leftarrow$ [0, \dots, 0]
			\State \Return {want, ticket}
			\EndFunction
			\State
			\Function{{\scshape Unlock}}{m, i}
			\State want[i] $\leftarrow$ false
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{algorithmic}
			\Function{{\scshape Lock}}{m, i}
			\State want[i] $\leftarrow$ true
			\State ticket[i] $\leftarrow$ $\max(\text{ticket}) + 1$
			\While{il existe $j$ tel que want[j] = true et (ticket[j], j) $<_{lex}$ (ticket[i], i)}
			\State Rien
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{minipage}
\end{algorithm}

\begin{prop}
	Pour tout fil $i$, le numéro de ticket \codeCc{ticket[i]} est croissant au cours du temps.
\end{prop}

\begin{proof}
	Le ticket n'est jamais remis à zéro, donc au passage suivant dans le vestibule \codeCaml{ticket[i]} fait partie des valeurs lues par le fil $i$ pour déterminer son ticket, qui augmentera donc au moins de un.
\end{proof}

\begin{prop}
	L'algorithme de la boulangerie est sans interblocage.
\end{prop}
\begin{proof}
	Supposons qu'il y ait interblocage : au moins un fil cherche à acquérir le verrou, et aucun n'y parvient en temps fini. Au bout d'un certain temps, tous les fils cherchant à acquérir le verrou se retrouvent en section d'attente : il y a alors parmi eux un unique fil $T_i$ tel que le couple (ticket[i], i) soit minimal : ce fil n'attend pas et obtient donc le verrou.
\end{proof}

\begin{prop}
	Si $T$ sort du vestibule avant que $T'$ n'y rentre, alors $T'$ obtiendra un ticket strictement supérieur à celui de $T$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Comme $T$ est sorti du vestibule, on est sûr qu'il a écrit son nouveau numéro de ticket dans le tableau. $T'$ lira forcément ce numéro lors de son calcul de maximum (puisqu'il n'a pas encore commencé la lecture), et prendra donc un ticket strictement plus grand.
\end{proof}

\begin{prop}
	L'algorithme de la boulangerie est "premier arrivé, premier servi" : si $T$ sort du vestibule avant que $T'$ n'y entre, alors $T$ obtiendra le verrou avant $T'$.
\end{prop}

\begin{proof}
	C'est une conséquence immédiate de la propriété précédente : $T'$ aura un ticket strictement plus grand que celui de $T$ et ne pourra donc pas sortir de la section d'attente tant que $T$ y est.
\end{proof}

\textbf{Remarque :} Cette propriété garantit l'absence de famine : un fil $T$ obtiendra le verrou après avoir attendu, au pire, tous les fils en attente et tous ceux dans le vestibule.

\begin{prop}
	L'algorithme de la boulangerie satisfait l'exclusion mutuelle.
\end{prop}

\begin{proof}
	Par l'absurde, supposons que $T_i$ et $T_j$ sont tous les deux dans la section critique (possèdent tous les deux le verrou) et que \codeCaml{(ticket[i], i)} $\lex$ \codeCc{(ticket[j], j)}, sans perte de généralité. Pour sortir de sa section d'attente, $T_j$ doit avoir lu à ce moment que \codeCaml{(ticket[j], j)} $\lex$ \codeCaml{(ticket[i], i)} ou que \codeCaml{want[i] = false}. Le premier cas est impossible :
	\begin{itemize}
		\item $T_j$ ne peut avoir lu la nouvelle valeur de \codeCc{ticket[i]} puisqu'à ce moment, \codeCaml{ticket[j]} a la bonne valeur et que l'on a supposé \codeCaml{(ticket[i], i)} $\lex$ \codeCaml{(ticket[j], j)}.
		\item C'est donc que $T_j$ a lu l'ancienne valeur $x$ de \codeCaml{ticket[i]} mais par croissance, cette valeur était inférieur à \codeCaml{ticket[i]}. C'est également impossible.
	\end{itemize}
	C'est donc que $T_j$ a lu \codeCaml{want[i] = false} dans la section d'attente. Cela signifie que $T_j$ était déjà en section d'attente avant que $T_i$ ne commence à lire les tickets, mais alors $T_i$ a lu la valeur actuelle de \codeCaml{ticket[j]} et a choisi \codeCaml{ticket[i] >= 1 + ticket[j]}, ce qui est absurde puisque \codeCaml{(ticket[i], i)} $<_{lex}$ \codeCaml{(ticket[j], j)} 
\end{proof}

\textbf{Remarque :} Tout comme l'algorithme de Peterson, cet algorithme n'est pas utilisé en pratique. Toutefois, l'un de ses défauts est partagé par des algorithmes qui sont utilisés en pratique : les tickets ne font que croitre et comme les entiers sont de taille fixée, ils finiront par déborder (et soit revenir à zéro, soit passer en négatif, suivant le type d'entier). Pour des entiers 32 bits, cela peut être un vrai soucis.

\section{Sémaphores}

\index{sémaphore}
Un sémaphore est une primitive de synchronisation un peu plus générale qu'un mutex. Essentiellement, il s'agit d'une variable entière positive ou nulle, représentant typiquement une quantité de ressources disponibles. On dispose au moins de trois opérations atomiques : 
\begin{itemize}
	\item \lcaps{Init} permet d'initialisation un sémaphore à une valeur entière positive donnée.
	\item \lcaps{Post} incrémente la variable - si au moins un fil était en attente, un de ces fil en attente est réveillé.
	\item \lcaps{Wait} attend que la variable soit strictement positive et décrémente la variable - si la variable est nulle, le fil est donc mis en attente jusqu'à ce que la décrémentation soit possible.
\end{itemize}

Le plus souvent, un sémaphore garantit un comportement "premier arrivé, premier servi" : les fils en attente suite à un appel à \lcaps{Wait} sont placés dans une file d'attente et les ressources libérées par des appels ultérieurs à \lcaps{Post} leur seront attribuées dans l'ordre d'arrivée. De plus, on garantit que cette attente n'est pas une attente active : le fil sera réellement mis en attente par le système et réveillé le moment venu.

\remarklist{
	\item L'opération \lcaps{Post} est parfois notée $V$ et \lcaps{Wait} notée $P$ pour des raisons historiques. On trouve aussi \lcaps{Acquire} et \lcaps{Release, Signal} et \lcaps{Wait} ou encore \lcaps{Incr} et \lcaps{Decr}.
	\item D'autres opérations peuvent être fournies pour lire la valeur sans la modifier, faire (de manière atomique) des modifications autres que des incrémentations de $1$, etc...
	\item On peut aussi considérer un sémaphore comme une variable entière relative. Dans ce cas, \lcaps{Post} incrémente la variable et réveille un éventuel fil en attente et \lcaps{Wait} décrémente la variable et si celle-ci est strictement négative met le fil en attente. Ainsi, si la variable est strictement négative, sa valeur absolue désigne le nombre de fils en attente.
}

En OCaml, on peut utiliser le module \codeCaml{Semaphore.Counting}. Pour simplifier, on va lui donner un nom un peu plus court :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	module Sem = Semaphore.Counting
\end{listingsbox}

\medskip

On dispose alors des fonctions :
\begin{itemize}
	\item \codeCaml{Sem.make : int -> Sem.t} qui permet d'initialiser un sémaphore avec une valeur entière positive.
	\item \codeCaml{Sem.release : Sem.t -> unit} qui permet d'incrémenter le sémaphore et si nécessaire de réveiller un fil en attente.
	\item \codeCaml{Sem?acquire : Sem.t -> unit} qui met en attente le fil jusqu'à ce que le sémaphore soit strictement positif puis décrémente le sémaphore.
\end{itemize}

Il suffit d'utiliser un sémaphore initialisé à $1$. Un appel à \codeCaml{lock} va décrémenter le compteur à $0$ et tous les fils effectuant cet appel seront mis en attente. Lorsque le fil qui tient le verrou effectue un appel à \codeCaml{unlock} le compteur repassera à $1$ et un éventuel fil en attente sera réveillé.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type mutex = Sem.t
	
	let create () : mutex = Sem.make 1
	
	let lock (m : mutex) : unit = Sem.acquire m
	
	let unlock (m : mutex) : unit = Sem.release m
\end{listingsbox}

\medskip

\textbf{Remarque :} Rien n'empêche un utilisateur de commencer par faire deux appels à \codeCaml{unlock}. On pourrait ensuite avoir trois fils dans la section critique. Mais, comme nous l'avons indiqué précédemment, si l'utilisation fait n'importe quoi - ici faire un \codeCaml{unlock} avec un \codeCaml{lock} - alors tant pis pour lui, on ne garantit plus rien et tout peu arriver.

\medskip

Un sémaphore binaire, où la variable ne peut prendre que les valeurs $0$ et $1$, est un mutex (avec éventuellement des garanties d'équité supplémentaires). On utilise un compteur que l'on protège par un mutex.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type sem = {mutable c : int; m : Mutex.t}
\end{listingsbox}

\medskip

Les deux premières fonctions ne posent pas de problème :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let make (i : int) : sem =
		assert (i >= 0)
		{c = i; m = Mutex.create () }
		
	let post (s : sem) : unit = 
		Mutex.lock s.m;
		s.c <- s.c + 1;
		Mutex.unlock s.m		
\end{listingsbox}

\medskip

La dernière fonction est un peu délicate. On commence par attendre que le compteur soit strictement positif, puis on s'empare du mutex pour être certain que l'on est le seul à le décrémenter et cela de manière atomique. mais le problème c'est qu'il est tout à fait possible qu'un autre fil ait déjà réalisé cette opération entre la fin de l'attente active et le moment où l'on s'empare du verrou. Il est donc nécessaire de revérifier pendant que l'on tient le verrou et de recommencer l'opération si le compteur n'est pas strictement positif.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let rec wait (s : sem) : unit = 
		while s.c <= 0 do () done;
		Mutex.lock s.m;
		(* Attention : il est tout a fait possible que s.c
		soit redevenu nul entre la fin du 'while' et le
		verrouillage du mutex ! *)
		if s.c > 0 then begin
			(* C'est bon, on decremente et on a termine *)
			s.c <- s.c - 1
			Mutex.unlock s.m
		end else begin
			(* C'est rate, il faut recommence. Sans oublier
			de relacher le mutex evidemment ! *)
			Mutex.unlock s.m;
			wait s
		end
\end{listingsbox}

\medskip

En réalité, cette solution ne convient pas vraiment et ne vérifie pas les propriétés généralement demandées. Imaginons qu'un fil $A$ est seul en attente et qu'un fil $B$ incrémente le sémaphore. Normalement, la sémantique du sémaphore nous garantit que ce sera $A$ qui sera réveillé. Mais ici, il serait possible que $B$, après avoir effectué \lcaps{Post} cherche de nouveau à effectuer \lcaps{Wait} et puisse le faire en doublant $A$. Ceci pouvant se produire à chaque fois, on pourrait avoir famine de $A$. Un sémaphore c'est un peu plus qu'un compteur protégé par un verrou !